





\subsection{Estado del Arte}
En los últimos años con el aumento de la potencia de calculo de la mano de la aceleración con tarjetas gráficas y su inclusión en los centros de altas prestaciones, hemos visto como el uso de los clústers que disponen de aceleración GPU se ha visto incrementado. Por lo que cada vez modelos matemáticos mas complejos han podido llevarse a la practica \cite{Cosmo}








\subsection{Motivación y Contexto}

Desde el comienzo de la computación, siempre los recursos hardware nunca han estado a la altura de nuestro ambicioso software, por eso de ese los primeros súper Computadores como Atlas en la época de los 60s hasta los centros de súper computación modernos como por ejemplo el SUNWAY TAIHULIGHT, nunca hemos dispuesto de la suficiente capacidad hardware para poder afrontar todos nuestros algoritmos. 


Los centros de calculo o súper computadores, son sistemas altamente costosos por el echo no solo de la cantidad de equipo informático que necesita.Desde switches de alta velocidad, pasando por las redes de baja latencia y los propios núcleos de calculo. Ya de por sí este material es altamente costoso, pero en si mismo no es suficiente para poder funcionar correctamente el súper ordenador además de lo comentado anteriormente hay que sumar los costes de los sistemas de refrigeración ,los de alimentación y en sí el propio edificio para que este preparado para todos estos sistemas tanto informáticos, como el equipamiento necesario para hacer funcionar al clúster. 


Por lo comentado anteriormente, los súper computadores quedan relegados a universidades y grandes empresas. En nuestro caso la Universidad de Alicante ya dispone de un súper computador que pertenece al Instituto Universitario de Investigación Informática llamado Euler. El cual dispone 26 nodos de calculo con una red de baja latencia.
Normalmente estos recursos quedan relegados a  personal de investigación de la universidad o a proyectos muy concretos que requieren su uso. Por lo que un alumno le es muy difícil poder acceder a este tipo  de recursos para poder probar o aprender a explotar los recursos de un clúster. Además universidades con menos recursos no pueden costearse la instalación y el mantenimiento de este tipo de recurso informático.


De este escenario parte la idea de crear un nuevo tipo de clúster que sea mas asequible, que se pueda crear con el materia básico disponible en una universidad y que no requiera de unas edificaciones especialmente diseñadas para ello.Además que este sirva para que tanto alumnos como profesores pueden usarlo como una aproximación de como se trabajaría en un HPC. De todo esto nace Ordis. 




Con el comienzo de la computación moderna los sueños de un computador mas rápido se extendió por la comunidad tecnológica de la época de los 60s, tal fue este impacto que Gordon Earl Moore, promulgo en un articulo la ley de Moore, la cual establece que el número de transistores por unidad de superficie en un procesador se duplica por dos cada año. Con este postulado Gordon E. Moore junto a Robert Norton Noyce formaron la empresa Intel. Sobre el año 1970 a esta poco conocida empresa llamada Intel se le propuso realizar el primer microprocesador de la historia y en 15 de diciembre de 1971 lo lanzaron al mercado. Este microprocesador sentó la base sobre el cual la ley de Moore se aplicaría.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{images/Intel_4004.jpg}
    \caption{Microprocesador Intel 4004}
    \label{fig:Intel_4004}
\end{figure}

En 1975 Moore, modificó su ley a duplicar los transistores por unidad de superficie de cada año a cada 24 meses. Esta modificación surge de la complicación en la reducción de tamaño de los transistores, que queda reflejado en la salida del procesador de Intel 8080. Desde entonces hasta 2004 con la salida del procesador Pentium 4.

Además en el año 2000 una pequeña empresa conocida por Nvidia lanzaba al mercado la tarjeta gráfica que disponía de GPU. Esto da pie a que el procesador se pueda centrar en tareas de calculo mas puro y relegar a este segundo "procesador" las tareas de mostrar gráficos por pantalla. Al tener un hardware especifico para el procesamiento de gráficos, las interfaces de usuario UI, comenzaron ha hacerse mas y mas ricas en contenido exigiendo mas de estas nuevas GPU's.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{images/geforce_256.jpg}
    \caption{Primera GPU}
    \label{fig:GF_256}
\end{figure}

Sobre los años 2001 a 2003 se vio que estos nuevos procesadores gráficos realizaban muy bien tareas de calculo en coma flotante y con sistemas de matrices, por lo que la comunidad científica en 2001 consiguió adaptar algunas de las GPU para el cálculo de multiplicación de matrices, una tarea paralela que los procesadores de la época tenían dificultades en procesar.En 2005 se consiguió implementar la factorización LU. Con estos pioneros programas se empezó a acuñar el término \textit{General-purpose computing on graphics processing units} o GPGPU, el cual se refería a la utilización de las GPU como un procesador de propósito general para tareas paralelas. 

El problema es que no existía una API de alto nivel para poder realizar estas tareas, por lo que los programadores de estos primeros programas paralelos tenían que engañar a las tarjetas gráficas teniendo que pasar los datos como una imagen y utilizar los \textit{shaders} para pasar las operaciones que tenían que pasarle a cada celda de datos que le pasaban. Esto provocaba que solo el personal que tuviera un muy buen conocimiento de programación a bajo nivel sobre estas tarjetas era capaz de desarrollar software. Todo ello cambio con la salida de CUDA en 2007.

En 2004 con la salida del Intel Pentium 4 , se vio que no se podía aumentar la velocidad de reloj del procesador para realizar mas tareas en menos tiempo. Esto era que al aumentar la velocidad de reloj la temperatura de los microprocesadores aumentaba de forma exponencial. Por lo que en 2005 Intel presentó los primeros procesadores comerciales multinúcleo, dando paso así a los sistemas de procesamiento paralelos en la CPU.

En 2007 por parte de la compañía Nvidia salio la API CUDA acrónimo de \textit{Compute Unified Device Architecture} la cual abrió paso al uso de las GPU como GPGPU haciendo que estas tarjetas gráficas puedan ser programadas utilizando el lenguaje C++, al ser un lenguaje extensamente conocido por la comunidad informática su adopción fue muy sencilla, lo que dio paso a que cada vez se produjeran mas programas que explotan el paralelismo que ofrecen las GPU's

Con los todo esto se vio que para poder extraer el máximo partido a la computación los programadores tienen que pasar de crear programas monolíticos diseñados para funcionar en un solo procesador, a crear programas que exploten los múltiples procesadores. De esto sale la computación paralela o paralelismo









: Tras la instalación, y reinicio de los nodos, es necesario volvera lanzar la instalación de CUDA. Para ello utilizamos el siguiente comando específico de rocks, que nos permite ejecutar una orden iterativamente sobre todos los nodos: \texttt{rocks iterate host compute [comando]}. En nuestro caso ejecutaremos \texttt{rocks iterate host compute "scp -r  /export/rocks/install\newline/contrib/6.2/x86\_64/cudasdk7.5.run \%tmp"} para copiar el instalador en cada uno de los nodos. Una vez hecho esto, y dados permisos de ejecución, se ejecuta el instalador, esta vez en todos los nodos a la vez con \texttt{rocks run host "./cudasdk7.5.run --silent --toolkit --driver --samples"}



